\documentclass[conference]{IEEEtran}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish,es-tabla]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{array}
\usepackage{multirow}
\usepackage{microtype}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{siunitx}
\usetikzlibrary{arrows.meta,positioning,shapes.geometric,fit,calc}
\pgfplotsset{compat=1.18}
\hypersetup{hidelinks}

\title{Diseño e Implementación de Nodos Worker Distribuidos para Procesamiento Paralelo de Imágenes con gRPC y \texttt{asyncio}}

\author{
\IEEEauthorblockN{Santos Enmanuel Manosalva Aceros}
\IEEEauthorblockA{
\textit{Universidad Pontificia Bolivariana}\\
Bucaramanga, Colombia
}
\and
\IEEEauthorblockN{Christian Mauricio Rodriguez Curubo}
\IEEEauthorblockA{
\textit{Universidad Pontificia Bolivariana}\\
Bucaramanga, Colombia
}
}

\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
Este documento describe el diseño y la implementación de un subsistema de nodos \emph{worker} para procesamiento distribuido de imágenes en paralelo. El prototipo fue desarrollado en Python con \texttt{asyncio} y \texttt{grpc.aio}, y contempla tres nodos worker, un coordinador funcional para despacho global, cola central durable, ownership global por solicitud, cola de prioridad por nodo, scheduling interno, control de recursos, backpressure, retries, cancelación, métricas, healthchecks y persistencia durable de estado y eventos. La propuesta se enfoca principalmente en la capa worker y en su integración con el plano de coordinación. El resultado es un prototipo ejecutable, contenedorizado y validado por pruebas automatizadas, orientado a despliegues reales con soporte de almacenamiento compartido, adaptadores de OCR e inferencia y recuperación ante fallos.
\end{abstract}

\begin{IEEEkeywords}
sistemas distribuidos, gRPC, procesamiento de imágenes, Python, asyncio, scheduling, tolerancia a fallos
\end{IEEEkeywords}

\section{Introducción}
Los sistemas de procesamiento de imágenes con alta concurrencia requieren desacoplar el plano de coordinación del plano de ejecución. En este proyecto se implementó la porción de \emph{worker nodes} de una arquitectura distribuida donde un servidor central asigna trabajos y los workers ejecutan pipelines de transformación de imágenes en paralelo. El objetivo no fue construir un backend completo, sino un componente robusto y listo para integrarse con un coordinador externo.

El worker resultante acepta tareas por gRPC, las prioriza internamente, evalúa admisión según recursos, ejecuta transformaciones sobre imágenes y reporta estados, progreso, errores y resultados al coordinador. La implementación incluye soporte para entradas \texttt{payload}, \texttt{input\_path} e \texttt{input\_uri}, así como salidas locales o sobre \texttt{output\_uri}.

\section{Objetivos y alcance}
El alcance del prototipo cubre:
\begin{itemize}[leftmargin=*]
\item nodos worker distribuidos;
\item contrato gRPC de control y callback;
\item cola de prioridad con repriorización;
\item scheduler interno y control de admisión;
\item procesamiento paralelo de imágenes;
\item retries, cancelación y graceful shutdown;
\item métricas, logs y healthchecks;
\item persistencia durable de pendientes, resultados y spool de eventos.
\end{itemize}

Quedaron fuera de alcance: frontend, autenticación, base de datos completa, backend de negocio completo y alta disponibilidad del coordinador. Para validación local y pruebas de integración se implementó un coordinador funcional de una sola instancia.

\section{Arquitectura general del prototipo}
La Fig.~\ref{fig:architecture} resume la arquitectura ejecutable del prototipo: un coordinador funcional centralizado, tres workers con la misma imagen de despliegue y un backend de almacenamiento configurable.

\begin{figure*}[t]
\centering
\begin{tikzpicture}[
  font=\small,
  service/.style={draw, rounded corners=4pt, thick, minimum width=3.3cm, minimum height=1.05cm, align=center, fill=blue!8},
  worker/.style={draw, rounded corners=4pt, thick, minimum width=3.1cm, minimum height=1.15cm, align=center, fill=green!10},
  sub/.style={draw, rounded corners=3pt, thick, minimum width=3.1cm, minimum height=0.7cm, align=center, fill=white},
  store/.style={draw, rounded corners=4pt, thick, minimum width=4.2cm, minimum height=1cm, align=center, fill=orange!10},
  legend/.style={draw, rounded corners=3pt, thick, fill=white, align=left, inner sep=5pt},
  control/.style={-{Latex[length=2.5mm]}, ultra thick, blue!70!black},
  callback/.style={-{Latex[length=2.5mm]}, ultra thick, green!50!black},
  sharedarrow/.style={-{Latex[length=2.3mm]}, thick, gray!70}
]
\node[service] (coord) at (0,4.6) {Coordinador funcional\\endpoint gRPC};
\node[worker] (w1) at (-5.2,2.45) {Worker 1\\\texttt{127.0.0.1:50051}};
\node[worker] (w2) at (0,2.45) {Worker 2\\\texttt{127.0.0.1:50061}};
\node[worker] (w3) at (5.2,2.45) {Worker 3\\\texttt{127.0.0.1:50071}};

\node[sub] (w1q) at (-5.2,1.15) {Cola + scheduler + executor};
\node[sub] (w2q) at (0,1.15) {Cola + scheduler + executor};
\node[sub] (w3q) at (5.2,1.15) {Cola + scheduler + executor};

\node[store] (storage) at (-2.6,-0.85) {Storage compartido o local\\filesystem, \texttt{file://}, \texttt{s3://}, MinIO};
\node[store] (obs) at (3.7,-0.85) {Observabilidad\\Prometheus, \texttt{/livez}, \texttt{/readyz}};
\node[legend, anchor=west] (lg) at (-7.05,-2.15) {
\tikz{\draw[control] (0,0) -- (0.9,0);} Plano de control gRPC: \texttt{SubmitTask}, \texttt{GetNodeStatus}, \texttt{CancelTask}, \texttt{DrainNode}, \texttt{ShutdownNode}\\
\tikz{\draw[callback] (0,0) -- (0.9,0);} Callback gRPC: \texttt{ReportProgress}, \texttt{ReportResult}, \texttt{Heartbeat}\\
\tikz{\draw[sharedarrow] (0,0) -- (0.9,0);} Persistencia, resultados, métricas y healthchecks
};

\draw[control] ($(coord.south)+(-0.85,0)$) to[out=-160,in=90] ($(w1.north)+(0.35,0)$);
\draw[control] ($(coord.south)+(0.0,0)$) -- ($(w2.north)+(0.0,0)$);
\draw[control] ($(coord.south)+(0.85,0)$) to[out=-20,in=90] ($(w3.north)+(-0.35,0)$);

\draw[callback] ($(w1.north)+(-0.35,0)$) to[out=90,in=-160] ($(coord.south)+(-1.65,0)$);
\draw[callback] ($(w2.north)+(0.0,0)$) -- ($(coord.south)+(0.0,0)$);
\draw[callback] ($(w3.north)+(0.35,0)$) to[out=90,in=-20] ($(coord.south)+(1.65,0)$);

\draw[sharedarrow] (w1q.south) to[out=-80,in=145] (storage.north west);
\draw[sharedarrow] (w2q.south) -- ($(storage.north)+(0.8,0)$);
\draw[sharedarrow] (w3q.south) to[out=-100,in=35] (storage.north east);

\draw[sharedarrow] (w1.east) to[out=-18,in=160] (obs.west);
\draw[sharedarrow] (w2.east) -- (obs.west);
\draw[sharedarrow] (w3.south) -- ($(obs.north)+(1.05,0)$);
\end{tikzpicture}
\caption{Arquitectura del prototipo. Azul: RPC de control desde el coordinador hacia cada worker. Verde: callbacks del worker hacia el coordinador. Gris: acceso a storage, métricas y healthchecks.}
\label{fig:architecture}
\end{figure*}

Cada worker mantiene los siguientes subsistemas internos:
\begin{itemize}[leftmargin=*]
\item \textbf{servicio gRPC de control}: recibe tareas y comandos del coordinador;
\item \textbf{priority queue}: implementada con \texttt{heapq};
\item \textbf{scheduler local}: combina prioridad, aging, deadline y costo estimado;
\item \textbf{resource manager}: evalúa CPU, memoria, I/O y concurrencia activa;
\item \textbf{execution manager}: despacha transformaciones sobre \texttt{ThreadPoolExecutor} y procesos dedicados cuando se requiere aislamiento;
\item \textbf{reporter}: mantiene un canal persistente gRPC hacia el coordinador;
\item \textbf{state store}: preserva resultados terminales, pendientes y eventos pendientes de entrega.
\end{itemize}

\section{Contrato gRPC y flujo de comunicación}
El contrato de comunicación fue implementado en \texttt{proto/worker\_node.proto}. El plano de control y el plano de callback quedaron separados como se indica en la Tabla~\ref{tab:rpc}.

\begin{table}[h]
\centering
\caption{RPCs implementados entre coordinador y worker}
\label{tab:rpc}
\begin{tabular}{>{\raggedright\arraybackslash}p{2.7cm} >{\raggedright\arraybackslash}p{4.5cm}}
\toprule
\textbf{RPC} & \textbf{Función} \\
\midrule
\texttt{SubmitTask} & Envía una tarea al worker y devuelve aceptación, duplicado y posición de cola. \\
\texttt{GetNodeStatus} & Consulta el estado instantáneo del nodo. \\
\texttt{CancelTask} & Cancela una tarea en cola o en ejecución. \\
\texttt{DrainNode} & Cambia el nodo a modo draining. \\
\texttt{ShutdownNode} & Programa apagado ordenado del worker. \\
\texttt{ReportProgress} & Callback del worker al coordinador con estados intermedios. \\
\texttt{ReportResult} & Callback con el resultado final o el error terminal. \\
\texttt{Heartbeat} & Señal periódica de vida y capacidad del nodo. \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

El ciclo de vida de una tarea se muestra en la Fig.~\ref{fig:lifecycle}. El worker reporta estados \texttt{QUEUED}, \texttt{ADMITTED}, \texttt{RUNNING}, \texttt{RETRY\_SCHEDULED}, \texttt{SUCCEEDED}, \texttt{FAILED}, \texttt{CANCELLED} y \texttt{REJECTED}.

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}[
  node distance=0.55cm and 0.8cm,
  state/.style={draw, rounded corners, minimum width=2.35cm, minimum height=0.7cm, align=center, fill=gray!8},
  arrow/.style={-{Latex[length=2mm]}, thick}
]
\node[state] (queued) {QUEUED};
\node[state, below=of queued] (admitted) {ADMITTED};
\node[state, below=of admitted] (running) {RUNNING};
\node[state, below left=0.75cm and 0.4cm of running] (retry) {RETRY\_SCHEDULED};
\node[state, below=of running] (success) {SUCCEEDED};
\node[state, below right=0.75cm and 0.4cm of running] (failed) {FAILED};
\node[state, right=1.8cm of running] (cancelled) {CANCELLED};
\node[state, left=1.8cm of queued] (rejected) {REJECTED};

\draw[arrow] (queued) -- (admitted);
\draw[arrow] (admitted) -- (running);
\draw[arrow] (running) -- (success);
\draw[arrow] (running) -- (failed);
\draw[arrow] (running) -- (retry);
\draw[arrow] (retry) |- (queued);
\draw[arrow] (queued) -- (rejected);
\draw[arrow] (running) -- (cancelled);
\draw[arrow] (queued) -| (cancelled);
\end{tikzpicture}
\caption{Estados internos reportados durante el ciclo de vida de una tarea.}
\label{fig:lifecycle}
\end{figure}

\section{Cola de prioridad y scheduling interno}
El worker administra una cola de prioridad local sobre \texttt{heapq}. El score implementado combina prioridad estática, urgencia por deadline, envejecimiento, costo estimado, reintentos y tamaño de imagen:
\begin{equation}
\label{eq:score}
\text{score} = w_p P + w_d D + w_a A - w_c C - w_r R - w_s S
\end{equation}
donde $P$ es la prioridad normalizada, $D$ la urgencia relativa al deadline, $A$ el aging acumulado, $C$ el costo estimado, $R$ el número de intentos previos y $S$ el peso relativo de la imagen.

La política final es híbrida:
\begin{itemize}[leftmargin=*]
\item la prioridad acelera trabajos críticos;
\item el aging evita starvation;
\item el deadline incrementa el score cuando una tarea se acerca a su vencimiento;
\item el costo estimado favorece una variante de SJF sin sacrificar prioridad.
\end{itemize}

El estimador de costo se actualiza con promedio exponencial:
\begin{equation}
\tau_{n+1} = \alpha t_n + (1-\alpha)\tau_n
\end{equation}
donde $t_n$ es el tiempo real de servicio observado y $\tau_n$ la predicción anterior.

\section{Control de admisión y recursos}
Antes de ejecutar una tarea, el worker evalúa si existe capacidad disponible en CPU, memoria, I/O y GPU opcional. La capacidad efectiva se aproxima por:
\begin{equation}
\label{eq:capacity}
C_{\text{ef}} = \min(f_{\text{cpu}}, f_{\text{ram}}, f_{\text{gpu}}, f_{\text{io}})\cdot C_{\text{base}}
\end{equation}

Una tarea solo se despacha cuando sus requerimientos estimados son compatibles con la foto actual de recursos y cuando la cola no ha superado el \emph{high water mark}. En saturación, el worker deja de aceptar carga nueva y responde \texttt{REJECTED} o mantiene las tareas pendientes en cola.

\section{Modelo de concurrencia en Python}
El diseño de concurrencia se dividió de la siguiente manera:
\begin{itemize}[leftmargin=*]
\item \texttt{asyncio} para networking, control gRPC, scheduler, heartbeats y reporter;
\item \texttt{heapq} para la cola priorizada;
\item \texttt{ThreadPoolExecutor} para las transformaciones integradas del pipeline;
\item procesos dedicados solo para aislamiento explícito o extensiones no cooperativas.
\end{itemize}

El \texttt{ExecutionManager} usa semáforos para limitar la concurrencia activa. Las transformaciones integradas de \texttt{resize}, \texttt{rotate}, \texttt{blur}, \texttt{sharpen} y \texttt{brightness/contrast} fueron implementadas de forma cooperativa, permitiendo cancelación durante el pipeline sin depender normalmente de matar procesos.

\section{Persistencia durable, errores y recuperación}
La tolerancia a fallos se resolvió en tres niveles:
\begin{enumerate}[leftmargin=*]
\item \textbf{deduplicación}: resultados terminales persistidos por \texttt{idempotency\_key};
\item \textbf{restauración de pendientes}: tareas en cola o programadas para retry se recargan al reinicio;
\item \textbf{spool durable de eventos}: progreso y resultados se almacenan hasta recibir \texttt{ack} del coordinador.
\end{enumerate}

Si el coordinador se desconecta, el worker no pierde información: guarda el evento y reintenta la entrega con backoff exponencial y \emph{replay} al restablecer el canal. Si una tarea falla durante la ejecución, se registra el error y se decide entre \texttt{RETRY\_SCHEDULED} y \texttt{FAILED} según \texttt{max\_retries}.

El resultado final del worker incluye:
\begin{itemize}[leftmargin=*]
\item estado terminal;
\item ruta o URI de salida;
\item formato de imagen;
\item dimensiones y tamaño;
\item metadata adicional del pipeline;
\item código y mensaje de error cuando aplica.
\end{itemize}

\section{Backpressure y análisis de capacidad}
El comportamiento esperado ante saturación puede analizarse con modelos clásicos de colas. Se utilizaron como referencia:
\begin{equation}
L = \lambda W
\end{equation}
\begin{equation}
\rho = \frac{\lambda}{\mu}
\end{equation}
\begin{equation}
W_{M/M/1} = \frac{1}{\mu - \lambda}
\end{equation}

La Fig.~\ref{fig:mm1} ilustra la forma en que crece la espera analítica cuando la utilización $\rho$ se aproxima a 1. Aunque la curva es teórica, justifica el uso de backpressure, watermarks y control de admisión.

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
  width=0.95\columnwidth,
  height=5cm,
  xlabel={Utilización $\rho$},
  ylabel={Factor de espera relativo},
  ymin=0,
  ymax=12,
  xmin=0.1,
  xmax=0.95,
  domain=0.1:0.92,
  samples=100,
  grid=both
]
\addplot[thick, blue] {1/(1-x)};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Curva analítica de crecimiento de espera relativa al aproximarse $\rho$ a 1.}
\label{fig:mm1}
\end{figure}

\section{Operaciones soportadas}
Las transformaciones integradas del worker son:
\begin{itemize}[leftmargin=*]
\item escala de grises;
\item \texttt{resize};
\item \texttt{crop};
\item \texttt{rotate};
\item \texttt{flip};
\item \texttt{blur};
\item \texttt{sharpen};
\item brillo/contraste;
\item watermark de texto;
\item conversión de formato JPG, PNG, TIF, WEBP, BMP, GIF estático e ICO.
\end{itemize}

Adicionalmente, el worker integra dos extensiones por adaptador:
\begin{itemize}[leftmargin=*]
\item \textbf{OCR}: ejecutable configurable por \texttt{WORKER\_OCR\_COMMAND};
\item \textbf{inferencia}: ejecutable configurable por \texttt{WORKER\_INFERENCE\_COMMAND}.
\end{itemize}

\section{Observabilidad y despliegue}
El prototipo expone:
\begin{itemize}[leftmargin=*]
\item métricas Prometheus;
\item \texttt{/livez} y \texttt{/readyz};
\item logs estructurados;
\item tracing distribuido opcional con OpenTelemetry y exportación OTLP;
\item mTLS opcional en el servidor gRPC del worker y en el canal hacia el coordinador;
\item despliegue local con \texttt{docker compose};
\item tres instancias worker y un coordinador funcional.
\end{itemize}

El estado de readiness considera cola, memoria disponible y conectividad hacia el coordinador. Las métricas más relevantes incluyen longitud de cola, tiempos de espera, latencia de procesamiento, retry count, utilization de recursos, tareas activas, cancelaciones y conectividad gRPC.

\section{Validación del prototipo}
El repositorio fue validado con pruebas unitarias e integración sobre los componentes de:
\begin{itemize}[leftmargin=*]
\item procesamiento de imágenes;
\item persistencia de estado y spool;
\item recuperación de pendientes;
\item cancelación;
\item comunicación worker--coordinador.
\end{itemize}

La ejecución final de la suite arrojó veintidós pruebas aprobadas. Esto confirma que el worker y el coordinador funcional son ejecutables, capaces de aceptar tareas, encolarlas, despacharlas, procesar imágenes, reportar progreso y recuperarse ante fallos comunes del plano de control.

\section{Delimitación del prototipo y evolución}
\noindent\textbf{Capacidades ya implementadas.}
\begin{itemize}[leftmargin=*, itemsep=0.25ex, topsep=0.35ex]
\item tres nodos worker funcionales con el mismo runtime y despliegue contenedorizado;
\item cola de prioridad, scheduler local, control de admisión, backpressure y retries;
\item persistencia durable de pendientes, resultados, cola global del coordinador y spool de eventos;
\item procesamiento paralelo de imágenes con cancelación, métricas, healthchecks y callbacks gRPC;
\item soporte para almacenamiento local o compartido y extensiones desacopladas para OCR e inferencia.
\end{itemize}

\noindent\textbf{Delimitaciones de arquitectura.}
\begin{itemize}[leftmargin=*, itemsep=0.25ex, topsep=0.35ex]
\item la propiedad de la cola de ejecución sigue siendo local por nodo por diseño; el coordinador aporta ownership global por solicitud, pero no un middleware de consenso multi-owner entre coordinadores;
\item el coordinador incluido en el repositorio ya resuelve cola central durable, despacho global, deduplicación por fingerprint y callbacks, pero opera como una sola instancia y todavía no replica su estado ni realiza failover automático;
\item OCR e inferencia ya están contemplados mediante adaptadores configurables; los modelos o binarios concretos quedan como decisión operativa del despliegue;
\item el balanceo global entre workers corresponde al coordinador, mientras que el worker expone estado, capacidad, heartbeats, métricas y drenado para soportar esa decisión global.
\end{itemize}

\noindent\textbf{Evolución natural del sistema.}
La siguiente etapa no consiste en rehacer el worker, sino en endurecer el coordinador funcional ya implementado: replicación de estado, despliegue multi-instancia, failover automático y políticas más sofisticadas de asignación sobre la capacidad agregada del clúster.

\section{Conclusiones}
Se implementó exitosamente un subsistema de workers distribuidos para procesamiento de imágenes con Python, \texttt{asyncio} y gRPC. El resultado no es un diagrama teórico sino un prototipo ejecutable con tres nodos, durabilidad local o compartida, control de admisión, cancelación, retries, observabilidad y despliegue en contenedores. La arquitectura lograda separa de forma clara coordinación, scheduling, ejecución y reporte, lo que la vuelve apta como base para una evolución posterior hacia un sistema distribuido productivo.

\end{document}
